\chapter{Fazit und Ausblick} \label{chap:conclusion}
Ziel der vorliegenden Arbeit war das Finden eines sicheren und verlustlosen Verfahrens zu Konversion von beliebigen \acrshort{xml}-Dokumenten in JSON-Datenstrukturen. Dazu wurden die Anforderungen \enquote{Sicherheit} und \enquote{Verlustlosigkeit} zunächst näher bestimmt und ein Kriterienkatalog erstellt, den ein sicheres und verlustloses Konversionsverfahrens erfüllen muss.

Auf dieser Basis wurden dann eine Reihe von Konversionsprogrammen analysiert. Es wurde ein Test-Framework implementiert, das die Durchführung der Überprüfung weitestgehen automatisiert.

Es zeigte sich, das keines der verfügbaren Konversionsverfahren bisher in der Lage ist, \acrshort{xml}-Strukturen verlustlos abzubilden. Teile der \acrshort{xml}-Spezifikation werden von vielen Konversionsverfahren nicht oder nur ungenügend unterstützt. Darunter sind eher selten genutzte Features wie \glspl{pi}, aber auch grundlegende \acrshort{xml}-Eigenschaften wie die Beibehaltung der Elementreihenfolge oder die Möglichkeit zur Nutzung von Mixed Content.

Die \acrfull{jsonml} stellte sich bei der Überprüfung als die vollständigste JSON-Repräsentation von XML-Daten heraus. Aufbauend darauf wurde das Verfahren weiterentwickelt und um Unterstützung für Processing Instructions erweitert.
Bei einer erneuten Überprüfung konnte das so verbesserte Konversionsverfahren alle zuvor festgelegten Anforderungen erfüllen Auch die Umwandlung von komplexen \acrshort{xml}-basierten Formaten wie \gls{ooxml}, Flat \gls{odf} oder \gls{svg} in \acrshort{json} ist so verlustlos und sicher möglich.

Das hier gezeigte Prüfverfahren vergleicht die \acrshort{xml}-Dokumente vor und nach einem Konversions-Round-Trip. Viele der Konversionsverfahren sind jedoch für eine Analyse dieser Art schon allein deshalb nicht geeignet, da ihnen die Möglichkeit der Rückkonvertierung zu \acrshort{xml} fehlt. Ohne eine solche Funktionalität ist eine Prüfung der Verlustlosigkeit in der hier beschriebenen Art jedoch nicht möglich. Projekte wie die PHP-Bibliothek \emph{xml2jsonphp} von IBM\footnote{https://www.ibm.com/developerworks/library/x-xml2jsonphp/index.html} oder das JavaScript-Modul \emph{xmlToJSON} von William Summers\footnote{https://github.com/metatribal/xmlToJSON} konnten daher nicht berücksichtigt werden.

Ansatzpunkt weiterer Forschung könnte neben der Evaluierung weiterer Konversionverfahren und -programme auch die Einbeziehung zusätzlicher Metadaten wie etwa \acrshortpl{dtd} oder Schema-Informationen könnte Verbesserungen bei dem Verwendung von nativen \acrshort{json}-Datentypen bringen.

Auch die Überprüfung von Verfahren, die beliebige \acrshort{json}-Daten in ein \acrshort{xml}-basiertes Format übersetzen, könnte Gegenstand zukünftiger Forschung sein, inbesondere im Hinblick auf die Sicherheit gegenüber Angriffen auf \acrshort{xml}-Parser.

Das Aufkommen von Technologien wie \acrshort{json} Schema, \acrshort{json} Reference oder \acrshort{json} Include könnte die Komplexität von \acrshort{json}-Parsern in Zukunft deutlich ansteigen lassen und diese für Angriffe verwundbar machen, für die bislang typischerweise gegen \acrshort{xml} eingesetzt. Eine Evaluierung der Verwundbarkeit von Konvertern gegenüber solchen Angriffe scheint daher sinnvoll.
